\subsection{Der Formalismus der Hamilton-Mechanik}

\subsubsection{Hamiltonfunkion-und Gleichungen}
Umformulierung der Mechanik durch Hamilton. 

Hamilton-Formalismus bietet dem Lagrange-Formalismus gegenüber kaum technische Vereinfachungen, allerdings 

\begin{itemize}
 \item übersichtlichere Struktur der Bewegungsgln. $k$ DGLn 2.Ordnung $\longrightarrow$ $2k$ DGLn 1.Ordnung 


\item qualitative Diskussion von Bewegungen durch Phasenraumdarstellungen, mit Anwendung auf nichtlineare Dynamik (Chaostheorie)


\item Verknüpfung der Mechanik mit der Quantenmechanik und Optik von Wellen und Strahlen
\end{itemize}



Zwei wichtige Eigenschaften der Hamiltonfunktion

\begin{itemize}

\item E1: Wenn L nicht explizit von der Zeit abhängt (Homogenität der Zeit), ist H eine Konstante der Bewegung, d.h.

\begin{equation}
\frac{\partial L}{\partial t} = 0
\end{equation}
$\Longrightarrow$

\begin{equation}
\frac{dH}{dt} = 0
\end{equation}

\item E2: Wenn die potentielle Energie nur von den verallgemeinerten Koordinaten (also nicht von den verallgemeinerten Geschwindigkeiten und nicht explizit von der Zeit) abhängt, $V = V (q_1, \cdots , q_k)$, und wenn die Zwangsbedingungen skleronom sind, ist H eine Erhaltungsgröße und gleich der Gesamtenergie.
Erinnerung an Beispiel : Massepunkt in einem rotierenden Rohr ohne Schwerkraft ($§$9) $V=0$ aber die ZB war rheonom (Zeit tritt explizit in der ZB auf). Damit war H erhalten, aber nicht gleich der Gesamtenergie, denn die nimmt durch den Antrieb der Drehng ständig zu. 

\end{itemize}



Der Übergang zwischen den beiden Zustandsfunktionen mithilfe der Legendretransformation :

\begin{equation}
H = \sum\limits_{i=1}^{} p_{i} \dot{q_{i}} - L = \sum\limits_{i=1}^{} \dot{q_{i}} \frac{\partial L}{\partial \dot{q_{i}}} -L
\end{equation}

\subsubsection{Poisson-Klammern}
\label{sec_Poisson}
gesucht: zeitliche Änderung einer beliebigen Zustandsfunktion der verallgemeinerten Koordinaten und Impulse:

$f(p_{1},...p_{k}, q_{1},...q_{k},t)$ wobei $f$ auch \enquote{Observable} genannt wird.

\begin{equation}
\{f,g\} = \sum\limits_{i=1}^{} \left(\frac{\partial f}{\partial q_{i}} \frac{\partial g}{\partial p_{i}} - \frac{\partial f}{\partial p_{i}} \frac{\partial g}{\partial q_{i}} \right)
\end{equation}

Für eine beliebige Funktion F gilt 
\begin{equation}
\{F, q_{i} \} = \frac{- \partial F}{\partial p_{i}} 
\end{equation}

\begin{equation}
\{F, p_{i} \} = \frac{\partial F}{\partial q_{i}}
\end{equation}

Wird als Funktion F, H gewählt, so lassen sich die Hamiltonschen Bewegungsgleichungen elegant schreiben als, 
\begin{equation}
\{q_{i},H\} = \frac{\partial H}{\partial p_{i}} = \dot{q_{i}}
\end{equation}

\begin{equation}
\{p_{i}, H \} = \frac{- \partial H}{\partial q_{i}} = \dot{p_{i}}
\end{equation}




Eigenschaften der Poisson-Klammern: 

 -Antisymmetrie : $\{f,g\} = - \{g,f\}$

 -Distribution : $\{c_{1}F_{1}+c_{2}F_{2},g\} = c_{1} \{F_{1},g\} + c_{2} \{F_{1},g\}$ 

 -Jacobi-Identität: $\{F,\{g,k\}\} + \{k,\{F,g\}\} + \{g,\{k,F\}\} = 0$

 -Faktorisierungszerlegung: $\{F,gk\} = g\{F,k\} + k\{F,g\}$

Poisson-Theorem: $f(p_{i},q_{i},t)$ und $g(p_{i},q_{i},t)$ seien Erhaltungsgrößen. Daraus folgt $\{f,g\}$ ist auch eine Erhaltungsgröße. 



\subsubsection{Phasenraum und der Satz von Liouville}

Allgemeines zum Phasenraum: 

Der Phasenraum beschreibt die Menge aller möglichen Zustände eines physikalischen Systems. Jeder Zustand entspricht einem Punkt im Phasenraum. Das Phasenraumportrait bietet die Möglichkeit, einige charakteristische Strukturen wie Fixpunkte sowie das Vektorfeld der Dynamik des Systems zu erfassen, ohne die expliziten Lösungen der Bewegungsgleichungen kennen zu müssen($\rightarrow$ Phasenraumanalyse). 



Phasenraum = Menge aller ($q_{i},p_{i}$)
Trajektorie (Bahnen) im Phasenraum. Diese können sich nicht kreuzen. 

Einschränkung: konservative Systeme: E-Erhaltung 


Für beliebige konservative Systeme gilt der Satz von Lioville: 


Wie bewegt sich ein Phasenraumgebiet G? 

Betrachte eine Menge von Phasenraumpunkten, beschrieben durch eine Dichte $\varrho(p_{i},q_{i},t)$. Jeder Punkt bewegt sich gemäß der Hamiltongleichungen. Wie ändert sich $\varrho$ in festem Volumenelement? 
Phasenraumdichte an einem mit bewegtem Phasenraumpunkt ist konstant. Volumen eines Bereichs bleibt konstant, Form nicht. 

Eine Skizze zum Phasenraum eines Pendels findet sich auf den Folien $141112$


Wann gilt der Satz von Liouville? 

Immer wenn die kanonischen Bewegungsgleichungen gelten 
%\begin{equation}
%\dot{p_{i}}=\frac{-\partial{H}}{\partial{q_{i}}} 

%\end{equation}

%\begin{equation}
%\dot{q_{i}}=\frac{\partial{H}}{\partial{p_{i}}}
%\end{equation}


 auch wenn H bzw. L von t abhängt. Kanonische Bewegungsgleichungen gelten nicht bei Reibung.

\subsubsection{Hamilton-Behandlung des harmonischen Oszillators }
Der eindimensionale Oszillator:

\begin{equation}
T= \frac{p^2}{2m}= \frac{m}{2} \dot{x}^2
\end{equation}
\begin{equation}
V= \frac{m}{2} \omega^2 x^2
\end{equation}
\begin{align}
L&=T-V \\
\Longrightarrow \frac{\partial L}{\partial\dot{x}} &= p
\end{align}

Keine Zwangsbedingungen, konservatives System $\Longrightarrow$ 
\begin{equation}
H = T+V = \frac{p^2}{2m}+\frac{m}{2} \omega^2x^2  
\end{equation}

wie man auch anhand der Definition sieht
\begin{equation}
H= \frac{\partial L}{\dot{q}} \dot{q} - L 
\end{equation}

Hamiltonschen Bewegunsgleichungen:

\begin{equation}
\dot{p}= -\frac{\partial H}{\partial x} = -m \omega^2 x 
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{x} = \frac{\partial H}{\partial p} = \frac{p}{m}
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{p} = m \ddot{x}
\end{equation}
Das Ergebnis ist ein bekanntes 
\begin{equation}
x=A \cos(\omega t- \phi)
\end{equation}

Weitere Beispiele finden sich auf den Folien 141114-folien-2.pdf